\documentclass[mat1]{fmfdelo}
% \documentclass[fin1]{fmfdelo}
% \documentclass[isrm1]{fmfdelo}
% \documentclass[mat2]{fmfdelo}
% \documentclass[fin2]{fmfdelo}
% \documentclass[isrm2]{fmfdelo}

% naslednje ukaze ustrezno napolnite
\avtor{Benjamin Benčina}

\naslov{Topološke grupe}
\title{Topological groups}

% navedite ime mentorja s polnim nazivom: doc.~dr.~Ime Priimek,
% izr.~prof.~dr.~Ime Priimek, prof.~dr.~Ime Priimek
% uporabite le tisti ukaz/ukaze, ki je/so za vas ustrezni
\mentor{doc.~dr.~Marko Kandič}
% \mentorica{}
% \somentor{}
% \somentorica{}
% \mentorja{}{}
% \mentorici{}{}

\letnica{2019} % leto diplome

%  V povzetku na kratko opišite vsebinske rezultate dela. Sem ne sodi razlaga organizacije dela --
%  v katerem poglavju/razdelku je kaj, pač pa le opis vsebine.
\povzetek{povzetek HERE}

%  Prevod slovenskega povzetka v angleščino.
\abstract{ABSTRACT HERE}

% navedite vsaj eno klasifikacijsko oznako --
% dostopne so na www.ams.org/mathscinet/msc/msc2010.html
\klasifikacija{43-00}
\kljucnebesede{grupa topologija} % navedite nekaj ključnih pojmov, ki nastopajo v delu
\keywords{group topology} % angleški prevod ključnih besed

\zapisiMetaPodatke  % poskrbi za metapodatke in veljaven PDF/A-1b standard

% aktivirajte pakete, ki jih potrebujete
% \usepackage{tikz}
\usepackage[slovene]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{enumitem}

% za številske množice uporabite naslednje simbole
\newcommand{\R}{\mathbb R}
\newcommand{\N}{\mathbb N}
\newcommand{\Z}{\mathbb Z}
\newcommand{\C}{\mathbb C}
\newcommand{\Q}{\mathbb Q}

\newcommand{\Ucurl}{\mathcal{U}}
\newcommand{\closure}[1]{\overline{#1}}
% matematične operatorje deklarirajte kot take, da jih bo Latex pravilno stavil
% \DeclareMathOperator{\conv}{conv}

% vstavite svoje definicije ...
%  \newcommand{}{}

\begin{document}

\section{Uvod}


\section{Kaj je topološka grupa}

\begin{definicija}\label{def:grupa}
Neprazna množica $G$ z binarno operacijo $*$ je \emph{grupa}, če:
\begin{enumerate}
\item je množica $G$ zaprta za (ponavadi binarno) operacijo $*$,
\item je operacija $*$ asociativna v množici $G$,
\item v $G$ obstaja tak element $e$ (imenujemo ga \emph{enota}), da za vsak element $x$ množice $G$ veljajo enakosti \[ x*e = e*x = x, \]
\item za vsak element $x$ množice $G$ obstaja element $y$ tudi iz množice $G$, da veljajo enakosti \[ x*y = y*x = e. \]
\end{enumerate}
Oznaka za grupo je ($G$, $*$) ali samo $G$, če je operacija znana ali drugače očitna.
\end{definicija}

Iz zgornje definicije je razvidno, da nam grupna struktura na množici porodi dve strukturni preslikavi:
\begin{itemize}
\item \emph{množenje} $\mu: G \times G \to G$, $(x, y) \mapsto x*y$,
\item \emph{invertiranje} $\iota: G \to G$, $x \mapsto x^{-1}$.
\end{itemize}

Definiramo lahko nekaj tipov preslikav med grupami.

\begin{definicija}\label{def:algpreslikave}
Naj bo $f: (G, *) \to (\widetilde{G}, \star)$ preslikava med dvema grupama.
\begin{enumerate}
\item Preslikava $f$ je \emph{homomorfizem}, če za vsaka dva elementa $a, b \in G$ velja $f(a*b) = f(a) \star f(b)$.
\item Preslikava $f$ je \emph{izomorfizem}, če je bijektivni homomorfizem.
\end{enumerate}
\end{definicija}

\begin{definicija}\label{def:topologija}
\emph{Topologija} na neprazni množici $X$ je družina podmnožic $\tau \subseteq 2^X$ z lastnostmi:
\begin{enumerate}
\item $X \in \tau$, $\emptyset \in \tau$,
\item za poljubni dve množici $U,V \in \tau$ je tudi presek $U \cap V \in \tau$,
\item za poljubno poddružino $\lbrace U_{\lambda} \rbrace_{\lambda \in \Lambda} \subseteq \tau$ je tudi unija $\bigcup\limits_{\lambda \in \Lambda}^{} U_{\lambda} \in \tau$.
\end{enumerate}
Množici $X$, opremljeni s topologijo $\tau$, rečemo \emph{topološki} prostor $(X, \tau)$ in množice v družini $\tau$ označimo za \emph{odprte} množice v topološkem prostoru $X$. \emph{Zaprte} množice definiramo kot komplemente odprtih množic glede na množico $X$.
\end{definicija}

S pomočjo odprtih in zaprtih množic topološkega prostora $X$ lahko sedaj definiramo zveznost in odprtost preslikave med dvema topološkima prostoroma ter pojem homeomorfizma.

\begin{definicija}\label{def:toppreslikave}
Naj bo $f: (X, \tau_1) \to (Y, \tau_2)$ preslikava med topološkima prostoroma.
\begin{enumerate}
\item Preslikava $f$ je \emph{zvezna}, kadar je praslika preslikave $f$ vsake odprte množice v topološkem prostoru $(Y, \tau_2)$ odprta tudi v topološkem prostoru $(X, \tau_1)$.
\item Preslikava $f$ je \emph{odprta}, kadar je slika vsake odprte množice v topološkem prostoru $(X, \tau_1)$ odprta tudi v topološkem prostoru $(Y, \tau_2)$.
\item Preslikava $f$ je \emph{homeomorfizem}, če je bijektivna, zvezna in ima zvezen inverz.
\end{enumerate}
\end{definicija}

Končno lahko strukturi združimo in povežemo ter definiramo pojem topološke grupe.
\begin{definicija}\label{def:topgrupa}
\emph{Topološka grupa} je grupa $(G, *)$ opremljena s tako topologijo $\tau$ na množici $G$, da sta za $\tau$ strukturni operaciji množenja in invertiranja zvezni. 
\end{definicija}

Potrebujemo le še tip preslikave med topološkimi grupami, ki bo ohranjal tako algebraično kot topološko strukturo.
\begin{definicija}\label{def:topizo}
Preslikava med dvema topološkima grupama je \emph{topološki izomorfizem}, če je izomorfizem in homeomorfizem.
\end{definicija}


\begin{trditev}\label{trd:trans}
Naj bo $G$ topološka grupa in $a \in G$. Leva translacija $x \mapsto ax$ in desna translacija $x \mapsto xa$ za $a$ sta homeomorfizma iz $G$ v $G$. Prav tako je preslikava invertiranja homeomorfizem iz $G$ v $G$.
\end{trditev}

\begin{trditev}\label{trd:okolice}
Naj bo $G$ topološka grupa in $\Ucurl$ odprta baza okolic enote $e$. Tedaj veljajo naslednje trditve:
\begin{enumerate}
\item za vsako množico $U \in \Ucurl$ obstaja množica $V \in \Ucurl$, da velja $V^{2} \subset U$;
\item za vsako množico $U \in \Ucurl$ obstaja množica $V \in \Ucurl$, da velja $V^{-1} \subset U$;
\item za vsako množico $U \in \Ucurl$ in vsak element $x \in U$ obstaja množica $V \in \Ucurl$, da velja $xV \subset U$;
\item za vsako množico $U \in \Ucurl$ in vsak element $x \in G$ obstaja množica $V \in \Ucurl$, da velja $xVx^{-1} \subset U$.
\end{enumerate}

Naj bo $G$ sedaj grupa (ne topološka) in $\Ucurl$ družina podmnožic množice $G$, za katero veljajo zgornje štiri lastnosti. Naj bodo poljubni končni preseki množic iz $\Ucurl$ neprazni. Tedaj je družina $\lbrace xU \rbrace$, kjer $U \in \Ucurl$ in $x \in G$ odprta podbaza za neko topologijo na $G$. S to topologijo je $G$ topološka grupa. Družina $\lbrace Ux \rbrace$ je odprta podbaza za isto topologijo.

Če velja še, da za vsaki množici $U,V \in \Ucurl$ obstaja množica $W \in \Ucurl$, da velja $W \subset U \cap V$, potem sta družini $\lbrace xU \rbrace$ in $\lbrace Ux \rbrace$ tudi odprti bazi za to topologijo.
\end{trditev}

\begin{trditev}
Vsaka topološka grupa $G$ ima odprto bazo okolic $\Ucurl$ enote $e$, da za vsako okolico $U$ velja $U = U^{-1}$. Tej lastnosti množic pravimo simetričnost.
\end{trditev}

\begin{posledica}\label{pos:sim}
Naj bo $G$ topološka grupa. Za vsako okolico $U$ enote $e$ obstaja okolica $V$ enote $e$, da velja $V^{-1} \subset U$.
\end{posledica}


\subsection{Primeri topoloških grup}


\section{Separacijski aksiomi in metrizabilnost}


\begin{izrek}\label{izr:t3}
Naj bo $G$ topološka grupa, ki zadošča separacijskemu aksiomu $T_0$. Tedaj je $G$ regularna kot topološki prostor.
\end{izrek}

\subsection{Metrizabilnost}

\begin{izrek}\label{izr:pseudometrika}
Naj bo $\lbrace U_k \rbrace_{k = 1}^{\infty}$ tako zaporedje simetričnih okolic enote $e$ v topološki grupi $G$, da za vsak $k \in \N$ velja $U_{k+1}^2 \subset U_k$. Označimo $H = \bigcap_{k=1}^{\infty} U_k$. Potem obstaja taka levoinvariantna pseudo-metrika $\sigma$ na $G$ z naslednjimi lastnostmi:
\begin{enumerate}
\item $\sigma$ je enakomerno zvezna na levi uniformni strukturi od $G \times G$;
\item $\sigma (x, y) = 0$ natanko tedaj, ko velja $y^{-1}x \in H$;
\item $\sigma (x, y) \leq 2^{-k+2}$, če velja $y^{-1}x \in U_k$;
\item $2^{-k} \leq \sigma (x, y)$, če velja $y^{-1}x \notin U_k$.
\end{enumerate}

Če velja še $x U_k x^{-1} = U_k$ za vsak $x \in G$ in $k \in \N$, potem je $\sigma$ tudi desnoinvariantna in velja
\begin{enumerate}[resume]
\item $\sigma (x^{-1}, y^{-1}) = \sigma (x, y)$ za vsaka dva elementa $x, y \in G$.
\end{enumerate}
\end{izrek}

\begin{izrek}\label{izr:metrizabilnost}
Naj bo $G$ topološka grupa, ki zadošča separacijskemu aksiomu $T_0$. Potem je $G$ metrizabilna kot topološki prostor natanko tedaj, ko obstaja števna odprta baza okolic enote $e$.
\end{izrek}

\subsection{Separacijski aksiomi do T$_{3 \frac{1}{2}}$}

\begin{izrek}\label{izr:t3pol}
Naj bo $G$ topološka grupa, ki zadošča separacijskemu aksiomu $T_0$. Naj bo $a \in G$ in $F$ zaprta podmnožica v $G$, ki ne vsebuje $a$. Potem obstaja taka zvezna realna funkcija $\psi$ definirana na $G$, da je $\psi (a) = 0$ in $\psi (x) = 1$ za vsak $x \in F$.

Drugače: vsaka $T_0$ topološka grupa je popolnoma regularna.
\end{izrek}

\subsection{Separacijski aksiom T$_4$}
\begin{izrek}\label{izr:t4protiprimer}
Če je $m$ katerokoli neštevno kardinalno število, potem je $\Z^{m}$ nenormalna popolnoma regularna topološka grupa.
\end{izrek}

\begin{izrek}\label{izr:t4}
Vsaka lokalno kompaktna topološka grupa, ki zadošča separacijskemu aksiomu $T_0$, je parakompaktna in zato normalna.
\end{izrek}

\section{Kvocienti topoloških grup}

\begin{trditev}\label{trd:toppodgrupa}
Naj bo $G$ topološka grupa in $H$ njena podgrupa. Z relativno topologijo podprostora $H$ topološkega prostora $G$ je tudi $H$ topološka grupa.
\end{trditev}

\begin{trditev}\label{trd:zaprtost}
Naj bo sta $A$ in $B$ podmnožici topološke grupa $G$. Veljajo naslednje trditve:
\begin{enumerate}
\item $\closure{A}\ \closure{B} \subset \closure{A B}$,
\item $(\closure{A})^{-1} = \closure{A^{-1}}$,
\item $x \closure{A} y = \closure{x A y}$ za vsaka dva $x, y \in G$.
\end{enumerate}

Če $G$ ustreza še separacijskemu aksiomu $T_0$, velja tudi:
\begin{enumerate}[resume]
\item če za vsaka dva elementa $a \in A$ in $b \in B$ velja enakost $ab = ba$, potem velja enakost $ab = ba$ tudi za vsaka dva elementa $a \in \closure{A}$ in $b \in \closure{B}$.
\end{enumerate}
\end{trditev}

\begin{trditev}\label{trd:odpzap}
Naj bo $G$ topološka grupa in $H$ njena podgrupa. $H$ je odprta natanko tedaj, ko ima neprazno notranjost. Vsaka odprta podgrupa $H$ topološke grupa $G$ je tudi zaprta.
\end{trditev}

\begin{trditev}\label{trd:podgrupaunija}
Naj bo $U$ simetrična okolica enote $e$ v topološki grupi $G$. Potem je $L = \bigcup_{n=1}^{\infty} U^n$ odprta in zaprta podgrupa topološke grupe $G$.
\end{trditev}

\begin{definicija}\label{def:kvocientnatop}
Naj bo $G$ topološka grupa in $H$ njena podgrupa.Naj bo $\varphi$ naravni homomorfizem $x \mapsto xH$ iz $G$ v kvocient $G/H = \lbrace xH$; $x \in G \rbrace$. Na kvocientu $G/H$ lahko definiramo \emph{kvocientno topologijo} $\theta$ s pomočjo naravnega homomorfizma: podmnožica kvocienta $\lbrace aH$; $a \in A$, $A \subseteq G \rbrace$ je v kvocientu odprta natanko tedaj, ko je $\varphi^{-1}(\lbrace aH$; $a \in A$, $A \subseteq G \rbrace)$ odprta množica v $G$.
\end{definicija}

\begin{opomba}
Z drugimi besedami to pomeni, da je $\lbrace aH$; $a \in A$, $A \subseteq G \rbrace$ v kvocientu odprta natanko tedaj, ko je $AH$ odprta v $G$. Ker je $H$ podgrupa grupe $G$, velja enakost $\lbrace aH$; $a \in A \rbrace = \lbrace aH$; $a \in AH$. Torej so odprte množice v kvocientu $G/H$ oblike $\lbrace uH$; $u \in U \rbrace$, kjer je $U$ odprta podmnožica v $G$.
\end{opomba}

\begin{izrek}\label{izr:topkvocienta}
Kvocientna topologija $\theta$ je res topologija na množici $G/H$. Glede topologijo $\theta$ je naravni homomorfizem $\varphi$ zvezen in $\theta$ je najmočnejša topologija na kvocientu $G/H$, glede na katero je naravni homomorfizem $\varphi$ zvezen.
\end{izrek}

Kvocientu $G/H$ s kvocientno topologijo $\theta$ rečemo \emph{kvocientni prostor}.

\begin{trditev}\label{trd:homoodprt}
Naravni homomorfizem $\varphi$ iz $G$ v kvocient $G/H$ je odprta preslikava.
\end{trditev}

\begin{trditev}\label{trd:okolicevkvoc}
Naj bo $G$ topološka grupa, $H$ njena podgrupa in $U, V$ tako okolici enote $e$ v $G$, da velja $V^{-1}V \subset U$. Naj bo $\varphi$ naravni homomorfizem iz grupe $G$ v kvocient $G/H$. Potem velja $\closure{\varphi(V)} \subset \varphi(U)$.
\end{trditev}

\begin{izrek}
Naj bo $G$ topološka grupa in $H$ njena podgrupa. Veljajo naslednje trditve:
\begin{enumerate}
\item kvocientni prostor $G/H$ je diskreten natanko tedaj, ko je $H$ odprta v $G$,
\item če je $H$ zaprta v $G$, potem je kvocient $G/H$ regularen topološki prostor,
\item če kvocientni prostor $G/H$ zadošča separacijskemu aksiomu $T_0$, potem je $H$ zaprta v $G$ in velja, da je kvocient $G/H$ regularen topološki prostor.
\end{enumerate}
\end{izrek}

\begin{izrek}\label{izr:kvocpovzetek}
Naj bo $G$ topološka grupa in naj bo $H$ njena podgrupa edinka. Naj bo kvocient $G/H$ opremljen s kvocientno topologijo $\theta$. Veljajo naslednje trditve:
\begin{enumerate}
\item kvocient $G/H$ je topološka grupa s topologijo $\theta$,
\item naravni homomorfizem $\varphi$ iz $G$ v $G/H$ je odprt in zvezen homomorfizem,
\item kvocient $G/H$ je diskreten natanko tedaj, ko je podgrupa $H$ odprta v $G$,
\item kvocient $G/H$ zadošča separacijskemu aksiomu $T_0$ (in je zato tudi regularen) natanko tedaj, ko je podgrupa $H$ zaprta v $G$.
\end{enumerate}
\end{izrek}

\section{Izreki o izomorfizmih}

\begin{trditev}\label{trd:homogenkvoc}
	Naj bo $G$ topološka grupa in $H$ njena podgrupa. Naj bo za vsak element $a \in G$ na kvocientu $G/H$ definirana preslikava $\psi_a$ s predpisom $\psi_a(xH) = (ax)H$.
	Za vsak element $a \in G$ je $\psi_a$ homeomorfizem na prostoru $G/H$.
\end{trditev}

\begin{opomba}\label{opo:homogenkvoc}
	Če za vsaki dve točki $x, y$ topološkega prostora $X$ velja, da na prostoru $X$ obstaja homeomorfizem, ki preslika točko $x$ v točko $y$, rečemo, da je $X$ kot topološki prostor \emph{homogen}. Zgornja trditev pravi, da je kvocientni prostor $G/H$ homogen topološki prostor.
\end{opomba}

\begin{trditev}\label{trd:kvockompakt}
	Naj bo $G$ (lokalno) kompaktna topološka grupa in naj bo $H$ njena podgrupa. Potem je tudi kvocietni prostor $G/H$ (lokalno) kompakten.
\end{trditev}

\subsection{Prvi izrek o izomorfizmih}
\begin{izrek}[Prvi izrek o izomorfizmih za topološke grupe]\label{izr:prvitopizrek}
Naj bo $G$ topološka grupa z enoto $e$ in $\widetilde{G}$ topološka grupa z enoto $\tilde{e}$. Naj bo preslikava $f$ odprt, zvezen homomorfizem iz $G$ v $\widetilde{G}$. Potem je jedro preslikave $f$ ker$f = f^{-1}(\tilde{e}) = H$ podgrupa edinka v topološki grupi $G$ in množice $f^{-1}(\tilde{x})$, kjer je $\tilde{x} \in \widetilde{G}$ so disjunktni odseki podgrupe $H$ v grupi $G$. Preslikava $\Phi$ iz $\widetilde{G}$ v $G$ s predpisom $\tilde{x} \mapsto f^{-1}(\tilde{x})$ je homeomorfizem in izomorfizem iz $\widetilde{G}$ v topološko grupo $G/H$ s kvocientno topologijo $\theta (G/H)$.
\end{izrek}

\subsection{Drugi izrek o izomorfizmih}
\begin{izrek}\label{izr:preddrugi}
Naj bo $G$ topološka grupa, $A$ njena podgrupa in $H$ podgrupa edinka grupe $G$. Naj bo $\tau$ izomorfizem iz kvocienta $(AH)/H$ v kvocient $A/(A \cap H)$ s predpisom $\tau (aH) = a(A \cap H)$, kjer je $a \in A$. Potem $\tau$ slika odprte množice iz $(AH)/H$ v odprte množice iz $A/(A \cap H)$.
\end{izrek}

\begin{izrek}[Drugi izrek o izomorfizmih za topološke grupe]\label{izr:drugitopizrek}
Naj bodo objekti $G$, $A$, $H$ in $\tau$ isti kakor v izreku \ref{izr:preddrugi}. Naj bo podgrupa $A$ še lokalno kompaktna in $\sigma$-kompaktna, naj bo $H$ zaprta v $G$ in $AH$ lokalno kompaktna. Tedaj je $\tau$ homeomorfizem ter topološki grupi $(AH)/H$ in $A/(A \cap H)$ sta topološko izomorfni.
\end{izrek}


\subsection{Tretji izrek o izomorfizmih}
\begin{izrek}\label{izr:predtretji}
Naj bo $G$ topološka grupa z enoto $e$ in naj bo $\widetilde{G}$ topološka grupa z enoto $\tilde{e}$. Naj bo $f$ odprt, zvezen homomorfizem iz grupe $G$ v grupo $\widetilde{G}$. Naj bo $\widetilde{H}$ podgrupa edinka grupe $\widetilde{G}$. Označimo $H = f^{-1}(\widetilde{H})$ in $N = f^{-1}(\tilde{e})$ ($N$ je jedro homomorfizma $f$). Potem so grupe $G/H$, $\widetilde{G}/\widetilde{H}$ in $(G/N)/(H/N)$ topološko izomorfne.
\end{izrek}

Izrek lahko preoblikujemo v obliko, ki je bolj podobna algebraični različici in ne vsebuje posredne topološke grupe $\widetilde{G}$.
\begin{izrek}[Tretji izrek o izomorfizmih za topološke grupe]\label{izr:tretjitopizrek}
Naj bo $G$ topološka grupa in $H,N$ taki njeni podgrupi edinki, da velja $N \subset H$. Potem sta kvocientni topološki grupi $G/H$ in $(G/N)/(H/N)$ topološko izomorfni.
\end{izrek}

\section{Izreki tipa ``2 od 3''}



\section*{Slovar strokovnih izrazov}

\geslo{}{}
\geslo{}{}

% seznam uporabljene literature
\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{bib:aha1}
E.~Hewitt in K.~A.~Ross, \emph{Abstact Harmonic Analysis I}, Springer-Verlag, New York, 1979.

\end{thebibliography}

\end{document}

